\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[OT4]{fontenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[legalpaper, margin=2cm]{geometry}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}

\newif\ifpokazsekcjaszesc
\pokazsekcjaszesctrue


\title{\textbf{Raport ze wstępnych badań projektu zespołowego Big Data
\newline
\newline
Propozycja trasy na podstawie otwartych danych nawigacyjnych dla miasta stołecznego Warszawy}}
\author{Zespół 12: \\ Michał Zalewski \\ Jakub Próchnicki \\ Jan Machowski \\ Maciej Kurzydłowski \\ Jan Domański}
\date{Warszawa, 21 maja 2026}

\begin{document}
\maketitle
\newpage
\tableofcontents
\newpage




\section{Wstęp}

Niniejszy raport jest kontynuacją prac dążących do opracowania modelu propozycji trasy na podstawie otwartych danych 
nawigacyjnych. Główny cel tego dokumentu to przedstawienie stworzonej w ramach projektu infrastruktury oraz potoku 
przetwarzania danych. Opisana zostanie również wstępna analiza wyżej wymienionego problemu oraz wnioski 
wynikające z tej analizy.

W poprzednim dokumencie zawarty został przegląd tematyki, wstępna propozycja źródeł oraz narzędzi 
wykorzystanych do wykonania projektu, oraz problemów i ograniczeń związanych z wybranymi danymi.

Dla przypomnienia - zaproponowana została reprezentacja miasta w postaci grafu skierowanego, 
gdzie wierzchołki są przecięciami lub zakończeniami dróg a krawędzie
są faktycznymi odcinkami dróg, z odpowiednim zestawem atrybutów - długość, typ drogi, liczba pasów, natężenie ruchu
etc. Propozycja ta została wykorzystana do stworzenia wstępnego rozwiązania, które zostanie przedstawione poniżej.



\section{Infrastruktura oraz potok przetwarzania danych}

\subsection{Przedstawienie infrastruktury}
Projekt został przygotowany jako środowisko kontenerowe - uruchamiany jest za pomocą \textbf{Docker Compose}. Pozwala to na odtworzenie środowiska na różnych urządzeniach, nie musząc instalować ręcznie zależności systemowych / bibliotek W kontenerze \textbf{opennavigation} znajdują się narzędzia potrzebne do pobierania, przetwarzania i analizy danych.\\

\noindent Język \textbf{Python} został wybrany jako główny język implementacji. Jednakże \textbf{OSMnx} i \textbf{NetworkX} są wykorzystywane do pracy z grafem drogowym Warszawy.\\

\noindent \textbf{Pandas} służy w projekcie do przetwarzania danych tabelarycznych, agregacji wyników, zapisu plików wynikowych.\\

\noindent W ramach konteneru zainstalowane są także narzędzia \textbf{Apache Kafka} oraz \textbf{Apache Spark}. To pierwsze jest systemem wymiany danych, który umożliwia przesyłanie danych między różnymi etapami potoku przetwarzania. Apache Spark, natomiast, umożliwia przetwarzanie danych strumieniowych i transformację danych surowych w formę, która jest już gotowa do analizy.\\

\noindent W projekcie nie wykorzystano Hadoopa, co jest zgodne z przyjętym zakresem projektu (był traktowany jako opcjonalne narzędzie). Zamiast tego dane są przetwarzane lokalnie, a wyniki są zapisywane w strukturze katalogów projektu.\\

\noindent Struktura danych w projekcie podzielona jest na trzy katalogi:
\begin{itemize}
    \item \textbf{data/raw} - przechowuje dane surowe, m. in. raporty XLSX/PDF zaczerpnięte ze źródeł zewnętrznych
    \item \textbf{data/processed} - przechowuje dane oczyszczone oraz zagregowane, które wykorzystywane są już prosto przez analizę tras
    \item \textbf{data/results} - przechowuje wyniki analiz takie jak porównania tras
\end{itemize}

\noindent \\W obecnej wersji projektu, możliwe jest uruchomienie pełnej analizy trasy:
\begin{enumerate}
    \item Pobranie danych źródłowych (np. raporty XLSX/PDF z zewnętrznych źródeł)
    \item Przetworzenie danych (czyszczenie, transformacja, agregacja)
    \item Wyznaczenie trasy na podstawie przetworzonych danych
    \item Porównanie różnych wariantów trasy według różnych funkcji kosztu
\end{enumerate}

\subsection{Potok danych}

\noindent Potok danych został przygotowany w takim sposób, aby połączyć różne źródła danych w jeden spójny model kosztu przejazdu.\\

\noindent Podstawą analizy jest graf drogowy Warszawy - stworzony na podstawie danych z \textbf{OpenStreetMap} z pomocą biblioteki \textbf{OSMnx}. Graf ten jest następnie wzbogacany o dane:
\begin{itemize}
    \item \textbf{ZDM} - dane dotyczące natężenia ruchu oraz średnich prędkości pojazdów (dane te są jedynie punktowe, więc są wykorzystywane do korekty kosztu przejazdu tylko dla tych krawędzi, dla których są dostępne)
    \item \textbf{Dane pogodowe} - dane dotyczące warunków pogodowych, które mogą wpływać na czas przejazdu, np. deszcz czy mgła
\end{itemize}

\noindent \\\textbf{Potok} obejmuje następujące etapy:
\begin{itemize}
    \item Pobór danych
    \item Czyszczenie i transformację danych
    \item Agregację danych do postaci użytecznej w analizie tras
    \item Zapis wyników pośrednich i końcowych
\end{itemize}

\noindent \\Szczegółowy opis poszczególnych etapów potoku przedstawiono w kolejnych podpunktach.

\subsubsection{Źródła danych}
Źródła danych obejmują zarówno statyczny opis sieci drogowej, jak i dane zmienne w czasie.
W projekcie wykorzystano następujące źródła:
\begin{itemize}
    \item \textbf{OpenStreetMap / Overpass API} -- geometria sieci drogowej Warszawy oraz atrybuty
    odcinków (np. \textit{highway}, \textit{maxspeed}, \textit{lanes}, \textit{oneway}). Te dane są
    podstawą do budowy grafu tras i wyliczenia bazowych czasów przejazdu.
    Przykład zapytania Overpass API używanego w projekcie (wybór dróg głównych dla Warszawy):
\begin{tcolorbox}
\begin{verbatim}
[out:json][timeout:120];
area["name"="Warszawa"]->.a;
(
    way["highway"~"^(primary|secondary|tertiary)$"](area.a);
);
(._;>;);
out body;
\end{verbatim}
\end{tcolorbox}

Przykładowy fragment odpowiedzi (rzeczywisty wynik, ograniczony do pojedynczego odcinka dla czytelności):
\begin{tcolorbox}
\begin{verbatim}
{
    "elements": [
        {
            "type": "way",
            "id": 4307329,
            "nodes": [
                2448759046,
                7093785352,
                2452307268,
                1439574696
            ],
            "tags": {
                "cycleway:both": "no",
                "highway": "tertiary",
                "junction": "roundabout",
                "lane_markings": "no",
                "lit": "yes",
                "maxspeed": "50",
                "name": "Rondo Feliksa Stamma",
                "name:etymology:wikidata": "Q5441838",
                "sidewalk:left": "no",
                "sidewalk:right": "separate",
                "source:maxspeed": "PL:urban",
                "surface": "asphalt",
                "wikidata": "Q113528575"
            }
        }
    ]
}
\end{verbatim}
\end{tcolorbox}

    \item \textbf{ZDM Warszawa (APR)} -- punktowe pomiary natężenia ruchu na wybranych odcinkach.
    Dane są pobierane z panelu \textit{Analiza ruchu na drogach online}
   {\sloppy (\url{https://zdm.waw.pl/dzialania/badania-i-analizy/analiza-ruchu-na-drogach/analiza-ruchu-na-drogach-online/})\fussy}
    w postaci raportu XLSX.
    Pobranie jest zautomatyzowane skryptem \verb|zdm_online_traffic_loader.py|,
    który steruje interfejsem WWW (Playwright) i zapisuje raport do pliku.
    
    Tabela \ref{tab:zdm-apr-format} przedstawia uproszczony format rekordu APR, który trafia do potoku
    po wczytaniu raportu XLSX.

    \begin{table}[H]
        \centering
        \caption{Format danych ZDM APR (po wczytaniu do potoku)}
        \label{tab:zdm-apr-format}
        \begin{tabular}{|l|p{10cm}|}
            \hline
            \textbf{Pole} & \textbf{Opis} \\ \hline
            source & Identyfikator źródła (np. \textit{zdm\_apr\_real}). \\ \hline
            station\_id & Id punktu pomiarowego ZDM. \\ \hline
            station\_name & Nazwa punktu pomiarowego (np. ulica/sekcja). \\ \hline
            road\_name & Nazwa ulicy. \\ \hline
            section & Opis odcinka (np. między skrzyżowaniami). \\ \hline
            direction & Kierunek pomiaru. \\ \hline
            lat, lon & Współrzędne geograficzne punktu. \\ \hline
            measurement\_time & Czas pomiaru w formacie \textit{YYYY-MM-DD HH:00:00}. \\ \hline
            period\_minutes & Okno czasowe pomiaru (zwykle 60). \\ \hline
            vehicle\_count & Liczba pojazdów w danym oknie. \\ \hline
            avg\_speed\_kmh & Brak w APR (pole puste). \\ \hline
            \_metadata & Metadane techniczne: czas wczytania, plik źródłowy, arkusz. \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{table}

    \item \textbf{Raporty prędkości ZDM (PDF)} -- cykliczne raporty z uśrednionymi prędkościami,
    publikowane na dashboardzie ZDM
    (\url{https://zdm-warszawa.maps.arcgis.com/apps/dashboards/20bfffc9bae544b5a1cdfaad7be38c40}).
    Pobranie plików jest zautomatyzowane skryptem \verb|zdm_speed_report_downloader.py|.
    Następnie skrypt \verb|zdm_speed_pdf_parser.py| parsuje PDF-y do CSV
    (\verb|zdm_speed_measurements.csv|).

    Tabela \ref{tab:zdm-speed-format} pokazuje uproszczony format rekordu z raportów prędkości.

    \begin{table}[H]
        \centering
        \caption{Format danych ZDM -- raporty prędkości (po parsowaniu PDF)}
        \label{tab:zdm-speed-format}
        \begin{tabular}{|l|p{10cm}|}
            \hline
            \textbf{Pole} & \textbf{Opis} \\ \hline
            source & Identyfikator źródła (np. \textit{zdm\_speed\_pdf}). \\ \hline
            source\_file & Nazwa pliku PDF, z którego pochodzi rekord. \\ \hline
            station\_id & Id punktu pomiarowego ZDM. \\ \hline
            station\_name & Nazwa punktu (np. ulica/sekcja). \\ \hline
            road\_name & Nazwa ulicy. \\ \hline
            direction & Kierunek pomiaru. \\ \hline
            lat, lon & Współrzędne geograficzne punktu. \\ \hline
            measurement\_date & Data raportu (YYYY-MM-DD). \\ \hline
            measurement\_time & Znaczniki czasu (domyślnie 00:00:00). \\ \hline
            period\_minutes & Okres uśrednienia (1440 minut). \\ \hline
            day\_of\_week & Dzień tygodnia z raportu. \\ \hline
            vehicle\_count & Liczba pojazdów (jeśli dostępna). \\ \hline
            avg\_speed\_kmh & Średnia prędkość dla kierunku/dnia. \\ \hline
            avg\_speed\_day\_kmh & Średnia prędkość w dzień. \\ \hline
            avg\_speed\_night\_kmh & Średnia prędkość w nocy. \\ \hline
            avg\_speed\_light\_kmh & Prędkość dla pojazdów lekkich. \\ \hline
            avg\_speed\_heavy\_kmh & Prędkość dla pojazdów ciężkich. \\ \hline
            vmax\_kmh, v85\_kmh & Prędkości Vmax i V85 (jeśli dostępne). \\ \hline
            vdop\_raw & Dopuszczalna prędkość (surowy zapis z PDF). \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{table}
        \item \textbf{Open-Meteo} -- dane pogodowe godzinowe (opady, wiatr, widoczność, temperatura),
        pobierane z API. Pobranie realizuje skrypt
        \verb|weather_loader.py|, który zapisuje pełny JSON do Kafki
        (temat \textit{warszawa-raw-weather}). Dane te stanowią kontekst do dodatkowej korekty kosztu.

        Przykład zapytania API (parametry używane w projekcie):
        \begin{tcolorbox}
        \begin{verbatim}
    https://api.open-meteo.com/v1/forecast?
    latitude=52.2297&
    longitude=21.0122&
    hourly=temperature_2m,precipitation,rain,snowfall,wind_speed_10m,
    visibility,weather_code&
    forecast_days=1&
    timezone=Europe/Warsaw
        \end{verbatim}
        \end{tcolorbox}

        Przykładowy fragment odpowiedzi (rzeczywisty wynik, skrócony do kilku godzin):
        \begin{tcolorbox}
        \begin{verbatim}
{
    "latitude": 52.23009,
    "longitude": 21.017075,
    "timezone": "Europe/Warsaw",
    "hourly": {
        "time": [
            "2026-05-22T00:00",
            "2026-05-22T01:00",
            "2026-05-22T02:00"
        ],
        "temperature_2m": [16.9, 15.9, 14.9],
        "precipitation": [0.0, 0.0, 0.0],
        "wind_speed_10m": [11.2, 8.6, 6.1],
        "weather_code": [3, 0, 3]
    }
}
        \end{verbatim}
        \end{tcolorbox}
\end{itemize}

\subsubsection{Pobór danych - Kafka}
Pobór danych realizowany jest przez skrypty loaderów, które zapisują dane wejściowe jako
wiadomości JSON w tematach Apache Kafka. Poniżej zestawiono, co Kafka przyjmuje, do jakich
tematów oraz gdzie dane są dalej przekazywane:
\begin{itemize}
    \item \textbf{warszawa-raw-streets} -- dane z Overpass API; producent
    \path{overpass_raw_street_loader.py}; konsument Spark
    \path{overpass_transformations.py}; zapis do
    \path{/app/data/processed/osm_ways} oraz publikacja do tematu
    \textit{warszawa-processed-edges}.
    \item \textbf{warszawa-raw-traffic} -- dane APR z ZDM; producenci
    \path{zdm_traffic_loader.py} lub \path{traffic_loader.py};
    konsument \path{traffic_transformations.py}; zapis do
    \path{/app/data/processed/traffic_measurements}, a następnie agregacja
    \path{zdm_traffic_aggregation.py} do
    \path{/app/data/processed/zdm_traffic_by_road.csv}.
    \item \textbf{warszawa-raw-weather} -- dane Open-Meteo; producent
    \path{weather_loader.py}; konsument
    \path{weather_transformations.py}; zapis do
    \path{/app/data/processed/weather_observations}.
    \item \textbf{warszawa-processed-edges} -- ujednolicone krawędzie grafu po transformacji OSM;
    temat wyjściowy z \path{overpass_transformations.py}, możliwy do dalszego
    wykorzystania analitycznego.
\end{itemize}

W obecnej wersji zasilanie odbywa się wsadowo (mikro-batche), jednak potok działa w trybie
streamingowym po stronie Apache Spark. Kafka pełni rolę bufora i kolejki zdarzeń,
co zwiększa powtarzalność obliczeń i pozwala na odtwarzanie danych od wybranego offsetu.

\subsubsection{Czyszczenie i transformacja danych - Apache Spark, OSMnx}

\noindent Ten etap ma na celu przekształcenie danych w formie surowej do takiej postaci, która jest już bezpośrednio użyteczna w analizie tras.\\

\noindent Dane \textbf{ZDM APR} są pobirane do Apache Kafka w surowej postaci, a następnie przetwarzane z pomocą Apache Spark. Spark odczytuje komunikaty z \textbf{warszawa-raw-traffic} i interpretuje je jako rekordy JSON. Ostatecznie przekształca je do postaci tabelarycznej - nazwy kolumn są ujednolicone, czas pomiaru jest konwertowany do formatu daty i czasu a liczba pojazdów jest przeliczana na natężenie ruchu (pojazdy/h). Wyznaczany jest właśnie na tym etapie współczynnik \textbf{traffic\_factor}, który jest używany jako \textbf{kara kosztu przejazdu} dla tych ulic, które mają dostępne pomiary natężenia ruchu.\\

\noindent Dane \textbf{ZDM APR} są agregowane po ulicach. Z wielu rekordów godzinowych wybierany jest m. in. maksymalny/średni \textbf{traffic\_factor}, liczba pomiarów oraz zakres dat. Wynik tego to plik \textbf{zdm\_traffic\_by\_road.csv} - pozwala on na uruchomienie analizy tras bez ponownej potrzeby przetwarzania dużych danych wejściowych.\\

\noindent W kwestii danych o prędkości pobieranych z raportów prędkości ZDM (w formie PDF), proces jest bardziej złożony. Dane są przetwarzane osobnym parserem. Pobierane są zawartości plików PDF, a później wydobywa się z nich kluczowe informacje takie jak:
\begin{itemize}
    \item Identyfikator punktu pomiarowego
    \item Nazwa ulicy
    \item Lokalizacja (współrzędne geo.)
    \item Data pomiaru
    \item Średnia prędkość \textbf{avg\_speed\_kmh}
    
\end{itemize}

\noindent \\Zdarza się, że dla jednej konkretnej ulicy istnieje kilka pomiarów z różnych okresów czasu. Wtedy wylicza się wartość zagregowaną, która może być średnią arytmetyczną lub średnią ważoną liczbą pojazdów, jeśli ta informacja jest dostępna.Wynikiem tego etapu jest plik \textbf{zdm\_speed\_by\_road.csv}.

\newpage

\noindent Za pomocą biblioteki \textbf{OSMnx} powstaje struktura sieci drogowej Warszawy. Dla danego obszaru miasta pobiera się graf drogowy typu \textbf{drive}, który to odpowiada samochodowym pojazdom. Automatycznie wyznaczane są bazowe prędkości/czasu przejazdu dla krawędzi. W następnej kolejności krawędzie są wzbogacane o atrybuty:
\begin{itemize}
    \item \textbf{traffic\_factor} - korekta kosztu przejazdu na podstawie ZDM APR (o natężeniu ruchu)
    \item \textbf{speed\_factor} - korekta na podstawie prędkości ruchu z raportów ZDM
    \item \textbf{weather\_factor} - korekta na podstawie danych o pogodzie
    \item \textbf{traffic\_speed\_factor} - finalna korekta wynikająca z danych ruchu i prędkości - jest ona wyznaczana jako większa z wartości \textbf{traffic\_factor} i \textbf{speed\_factor}
    \item \textbf{cost\_time\_s} - końcowa waga krawędzi w grafie (czas w sekundach), uwzględniająca bazowy czas przejazdu i dostępne korekty
\end{itemize}

\noindent \\Na etapie transformacji normalizowane są też nazwy ulic, bowiem ZDM oraz OpenStreetMap mogą mieć różne formy zapisu nazw konkretnych ulic, np. Al. i Aleje. Potok stosuje uproszczone ujednolicanie nazw i usuwanie wybranych skrótów. Jest to istotne, ponieważ dane ZDM są głównie dopasowywane do krawędzi po nazwach ulic, co na późniejszym etapie zostanie zastąpione dopasowniem przestrzennym.\\


\subsubsection{Zapis danych}

\noindent Kiedy dane są już oczyszczone, przekształcone i wzbogacone o dodatkowe atrybuty, są następnie zapisywane do odpowiednich katalogów w projekcie. W tej kwestii zastosowano następujący podział:
\begin{itemize}
    \item Dane surowe (np. raporty XLSX/PDF) są zapisywane w katalogu \textbf{data/raw}
    \item Dane przetworzone, takie jak pomiary natężenia ruchu czy dane pogodowe, są zapisywane w katalogu \textbf{data/processed}. Format zapisu dla danych tabelarycznych to Parquet.
    \item Wyniki analiz są zapisywane w katalogu \textbf{data/results}. 
\end{itemize}


\section{Instalacja, konfiguracja oraz wykonanie projektu}

\subsection{Instalacja i zbudowanie projektu}

Aktualną wersję rozwiązania można znaleźć w otwartym repozytorium na GitHub, pod linkem \url{https://github.com/JacobPW23/OpenNavigation}.

Aby zapewnić uniwersalność rozwiązania i prostotę obsługi i udostępniania postanowiono skonteneryzować projekt 
za pomocą technologi Docker. W celu wykorzystania OpenNavigation należy sklonować repozytorium, zbudować obraz oraz 
uruchomić kontener na podstawie zbudowanego obrazu:

\begin{tcolorbox}
\begin{verbatim}
> git clone https://github.com/JacobPW23/OpenNavigation
> cd OpenNavigation
> docker compose build
> docker compose up -d
\end{verbatim}
\end{tcolorbox}

Należy zwrócić uwagę, iż z powodu instalowania narzędzi Apache, zbudowanie obrazu Docker'a może chwilę zająć.

\subsection{Pobór danych (ingestion)}
Pobieranie danych jest zautomatyzowane za pomocą skryptów Pythona, które można uruchomić w kontenerze Docker.
Poniżej przedstawiono komendy do pobrania danych z poszczególnych źródeł:

\par\medskip
\textbf{Dane APR ZDM}
\begin{tcolorbox}
\begin{verbatim}
> docker compose exec opennavigation python \
    src/ingestion/zdm_online_traffic_loader.py
> docker compose exec opennavigation python \
    src/ingestion/zdm_traffic_loader.py
> docker compose exec opennavigation spark-submit \
    --packages \
    org.apache.spark:spark-sql-kafka-0-10_2.12:3.5.1 \
    src/processing/traffic_transformations.py
> docker compose exec opennavigation python \
    src/analysis/zdm_traffic_aggregation.py
\end{verbatim}
\end{tcolorbox}
Wyniki: \path{data/processed/zdm_traffic_by_road.csv}.

\par\medskip
\textbf{Raporty prędkości ZDM (PDF)}
\begin{tcolorbox}
\begin{verbatim}
> docker compose exec opennavigation python \
    src/ingestion/zdm_speed_report_downloader.py
> docker compose exec opennavigation python \
    src/ingestion/zdm_speed_pdf_parser.py
> docker compose exec opennavigation python \
    src/analysis/zdm_speed_aggregation.py
\end{verbatim}
\end{tcolorbox}
Wyniki: \path{data/processed/zdm_speed_by_road.csv}.

\par\medskip
\textbf{OSM / Overpass}
\begin{tcolorbox}
\begin{verbatim}
> docker compose exec opennavigation python \
    src/ingestion/overpass_raw_street_loader.py
> docker compose exec opennavigation spark-submit \
    --packages \
    org.apache.spark:spark-sql-kafka-0-10_2.12:3.5.1 \
    src/processing/overpass_transformations.py
\end{verbatim}
\end{tcolorbox}
Wyniki: temat \textit{warszawa-processed-edges}.

\par\medskip
\textbf{Pogoda (Open-Meteo)}
\begin{tcolorbox}
\begin{verbatim}
> docker compose exec opennavigation python \
    src/ingestion/weather_loader.py
> docker compose exec opennavigation spark-submit \
    --packages \
    org.apache.spark:spark-sql-kafka-0-10_2.12:3.5.1 \
    src/processing/weather_transformations.py
\end{verbatim}
\end{tcolorbox}
Wyniki: \textit{warszawa-raw-weather}.

\subsection{Konfiguracja skryptów analizy}

% do sprawdzenia poprawności
Po udanym postawieniu kontenera, i sprawdzeniu jego działania za pomocą \verb|docker compose ps|, dane 
mogą zostać pobrane według potoku danych.

Skrypty wykonujący analizę najoptymalniejszej trasy na podstawie danych znajduje się pod następującymi ścieżkami:
\begin{itemize}
\item \verb|/app/src/analysis/route_initial_analysis.py|
\item \verb|/app/src/analysis/osm_initial_analysis.py|
\end{itemize}

W tym raporcie opisane zostanie wykorzytanie pierwszego skryptu. Pozostałe zostaną opisane w ramach raportu końcowego.

Kluczowym punktem dla analizy jest zdefiniowana w tym pliku stała \textbf{ROUTES}, w której określone są punkty 
początkowe i końcowe, dla których ma zostać znaleziona optymalna trasa.
Poniżej zamieszczono przykładową konfigurację zmiennej, domyślnie znajdującą się w skrypcie w języku Python:

\begin{tcolorbox}
    \begin{verbatim}
ROUTES = [
    {
        "route_name": "Mokotowska -> Dobra",
        "origin": (52.218662, 21.017080),
        "destination": (52.244974, 21.020670),
    },
]
    \end{verbatim}
\end{tcolorbox} 
gdzie współrzędzne \textit{origin} oraz \textit{destination} są podawane jako \textit{(latitude, longitude)}.

Aby uruchomić analizę tras, należy wykonać plik analizy tras po wprowadzeniu swojej konfigurazji. Komenda:
\begin{tcolorbox}
    \begin{verbatim}
> docker compose exec opennavigation python \
    src/analysis/route_initial_analysis.py
    \end{verbatim}
\end{tcolorbox} 


\subsection{Dane wyjściowe}
Wyniki wykonania skryptu znajdą się w katalogu \verb|/app/data/results/route_initial_analysis/|. Dla analizy danych 
istotne są 3 pliki wynikowe:
\begin{enumerate}
    \item summary.md - podsumowanie wyniku analizy skryptu;
    \item routes\_comparison.csv - plik csv podsumowujący najważniejsze aspekty determinujące proponowane trasy:
    distance\_km, base\_time\_min, adjusted\_time\_min, traffic\_impacted\_edges, \\
    speed\_impacted\_edges, zdm\_apr\_edges, zdm\_speed\_edges, osmnx\_only\_edges; 
    \item route\_edges.csv - szczegóły krawędzi najbardziej optymalnej trasy znalezionej przez algorytm, takie jak 
            traffic\_factor, speed\_factor, traffic\_speed\_factor, measured\_avg\_speed\_kmh, cost\_source.
\end{enumerate}



\section{Wstępna analiza problemu}

\subsection{Cel i metodyka}
Celem rozdziału jest weryfikacja, czy algorytm znajduje sensowną trasę oraz czy czas przejazdu
w minutach jest liczony spójnie. Dodatkowo wyniki porównano z czasami i dystansami z Google Maps
dla aktualnego obciążenia ruchu (19:00--19:30), aby ocenić zgodność kierunkową.
Analiza opiera się na wynikach generowanych przez \verb|route_initial_analysis.py| i zapisanych w
\path{data/results/route_initial_analysis}.

Przyjęta metodyka:
\begin{enumerate}
    \item Wybrano trzy pary punktów start--cel (\textit{ROUTES}).
    \item Dla każdej pary wyznaczono trzy warianty: najkrótszy dystansowo, najszybszy bazowo
    (na podstawie \textit{travel\_time} z OSMnx) oraz wariant skorygowany
    (\textit{cost\_time\_s} z uwzględnieniem danych ZDM i pogody).
    \item Dla każdej trasy zsumowano długość oraz czasy przejazdu, uzyskując
    \textit{distance\_km}, \textit{base\_time\_min} i \textit{adjusted\_time\_min}.
    \item Wygenerowane trasy przepisano do Google Maps i odczytano czas oraz dystans
    dla okna 19:00--19:30.
\end{enumerate}

\subsection{Wyniki wstępne}
Najpierw zestawiono wyniki generowane przez program (na podstawie \textit{summary.md})
w tabeli \ref{tab:route-compare-summary}.

\begin{table}[H]
    \centering
    \small
    \caption{Wyniki programu dla trzech tras}
    \label{tab:route-compare-summary}
    \resizebox{\textwidth}{!}{%
    \begin{tabular}{|p{4.6cm}|p{3.2cm}|r|r|r|}
        \hline
        \textbf{Trasa} & \textbf{Wariant} & \textbf{Dystans [km]} & \textbf{Czas bazowy [min]} & \textbf{Czas skoryg. [min]} \\ \hline
        Mokotowska $\rightarrow$ Dobra & najkrótsza dystansowo & 4.73 & 5.99 & 7.09 \\ \hline
        Mokotowska $\rightarrow$ Dobra & najszybsza bazowo & 4.78 & 5.80 & 6.56 \\ \hline
        Mokotowska $\rightarrow$ Dobra & skorygowana ruchem i pogodą & 4.78 & 5.80 & 6.56 \\ \hline
        Dworzec Centralny $\rightarrow$ Stadion Narodowy & najkrótsza dystansowo & 4.32 & 5.20 & 6.90 \\ \hline
        Dworzec Centralny $\rightarrow$ Stadion Narodowy & najszybsza bazowo & 4.32 & 5.20 & 6.90 \\ \hline
        Dworzec Centralny $\rightarrow$ Stadion Narodowy & skorygowana ruchem i pogodą & 4.97 & 6.35 & 6.69 \\ \hline
        Ochota $\rightarrow$ Powiśle & najkrótsza dystansowo & 6.78 & 8.32 & 11.14 \\ \hline
        Ochota $\rightarrow$ Powiśle & najszybsza bazowo & 6.79 & 8.20 & 10.94 \\ \hline
        Ochota $\rightarrow$ Powiśle & skorygowana ruchem i pogodą & 7.14 & 8.84 & 9.48 \\ \hline
    \end{tabular}
    }
\end{table}

\begin{itemize}
    \item Wszystkie przedstawione algorytmy znalazły poprawne trasy, na podstawie ich miar. \textit{Najkrótszy dystansowo} ma najkrótszy dystans, \textit{najszybszy bazowo} ma najkrótszy czas bazowy, a \textit{skorygowany} najkrótszy czas skorygowany.
\end{itemize}

Wyniki porównawcze przygotowano na podstawie ręcznego przepisania wygenerowanych tras do
Google Maps i odczytu czasu oraz dystansu dla aktualnego ruchu w godzinach 19:00--19:30.
W tabeli podano wartości w formacie \textit{min / km}.

\begin{table}[H]
    \centering
    \small
    \caption{Porównanie czasu i dystansu z Google Maps (19:00--19:30)}
    \label{tab:route-compare-google}
    \resizebox{\textwidth}{!}{%
    \begin{tabular}{|p{4.6cm}|p{2.6cm}|p{2.6cm}|p{2.6cm}|p{2.6cm}|}
        \hline
        \textbf{Trasa} & \textbf{Google [min/km]} & \textbf{Najkrótsza [min/km]} & \textbf{Bazowa [min/km]} & \textbf{Skorygowana [min/km]} \\ \hline
        Mokotowska $\rightarrow$ Dobra & 19 / 6.5 & 22 / 4.6 & 26 / 4.9 & 26 / 4.9 \\ \hline
        Dworzec Centralny $\rightarrow$ Stadion Narodowy & 34 / 4.5 & 34 / 4.5 & 34 / 4.5 & 30 / 5.2 \\ \hline
        Ochota $\rightarrow$ Powiśle & 24 / 8.8 & 34 / 7.5 & 30 / 7.0 & 29 / 7.0 \\ \hline
    \end{tabular}
    }
\end{table}

\begin{itemize}
    \item Dla trasy Mokotowska--Dobra czasy z programu są wyższe niż w Google Maps,
    mimo krótszego dystansu. Jest to spowodowane korkami nie przewidzianymi przez dane o zagęszczeniu trasy.
    Wariant bazowy i skorygowany nie polepszyły czasu względem najkrótszej trasy, co sugeruje, źle dobrane współczynniki bądź niestandardowym ruchem w tej części miasta.
    \item Dla trasy Dworzec Centralny--Stadion Narodowy wariant najkrótszy i bazowy dały pokrywają się z czasem z Google Maps. Wariant skorygowany poprawił czas, co sugeruje, że korekta na podstawie danych ZDM i pogody była trafna
    i poprawiła wynik względem automatycznej trasy Google Maps.
    \item Dla trasy Ochota--Powiśle algorytm źle wyznaczył trasę, co skutkowało większym dystansem dla najkrótszej trasy niż w wariancie bazowym oraz skorygowanym.
    Ten błąd jest spowodowany zapisem grafowym OSM, gdzie nie ma oznaczonych zakazów skrętu oraz zamkniętych ulic, które uwzględnia Google Maps.
    Wariant skorygowany minimalnie poprawił wynik względem bazowego. 
\end{itemize}

\subsection{Wnioski}
Na podstawie porównań można stwierdzić, że algorytm konsekwentnie wyznacza trzy warianty tras
i poprawnie różnicuje je według przyjętych miar (dystans, czas bazowy, czas skorygowany).
Korekta kosztu na podstawie danych ZDM i pogody potrafi zmienić wybór trasy i obniżyć czas
przejazdu względem wariantu bazowego, co potwierdza sens podejścia. Różnice względem Google Maps
wskazują na potrzebę dostosownia współczynników oraz uzupełnienia ograniczeń w grafie OSM
(np. zakazy skrętu, zamknięcia). \\
Algorytm skorygowany radzi sobie lepiej niż bazowy oraz najkrótrzy, jednak nadal nie obsługuje 
ruchu w czasie rzeczywistym, co oznacza że nie powinien być używany do omijania zagęszczeń w
czasie rzeczywistym, a raczej do planowania trasy z uwzględnieniem danych historycznych i kontekstowych.

\section{Dalsze kierunki badania}
W kolejnych etapach powinniśmy skupić się na poprawieniu znajdowania najszybszej trasy oraz
poprawie szaczowania czasu przejazdu. W tym celu należy rozważyć następujące kierunki:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Kalibracja współczynników} -- zmiana \textit{traffic\_factor} oraz
    \textit{speed\_factor} aby poprawić trafność wyznaczanych tras.
    \item \textbf{Ograniczenia drogowe} -- uzupełnienie grafu OSM o zakazy skrętu,
    zamknięcia i ograniczenia kierunkowe, aby ograniczyć rozbieżności z rzeczywistymi trasami.
    \item \textbf{Dane czasu rzeczywistego} -- dodanie często aktualizowanych źródeł
    (np. zdarzenia drogowe, zagęszczenia ruchu).
    \item \textbf{Walidacja zewnętrzna} -- porównanie wyników z rzeczywistymi czasami przejazdu z łatwo dostępnych źródeł (Google Maps nie daje możliwości łatwego zautomatyzowania tworzenia własnych tras)
\end{itemize}


\section{Podsumowanie}

W raporcie przedstawiono zbudowaną infrastrukturę projektu oraz zarys potoku przetwarzania danych,
który obejmuje pobór danych, buforowanie w Kafka, przetwarzanie w Spark i zapis wyników do
struktury katalogów projektu. Opisano kluczowe źródła danych wraz z formatami i przykładowymi 
wynikami zapytań, co stanowi podstawę do budowy grafu dróg i korekty kosztów przejazdu.

W części analitycznej występuje wstępne porównania wariantów tras dla kilku par punktów,
zestawiając wyniki programu z danymi z Google Maps. Analiza pokazuje, że algorytmy poprawnie
generują warianty tras pod kątem dystansu i czasu, a korekty na podstawie danych ZDM i pogody
potrafią poprawić wynik, choć wciąż występują rozbieżności wynikające z ograniczeń danych
oraz uproszczeń w grafie OSM.

Zidentyfikowane ograniczenia wskazują na potrzebę dalszej kalibracji współczynników i
uzupełnienia ograniczeń drogowych oraz rozbudowy źródeł danych. Zaproponowane kierunki badań
koncentrują się na poprawie trafności wyznaczania tras i zbliżeniu wyników do rzeczywistych
czasów przejazdu.



\end{document}